\section{Понятия о методах спуска}

\[  
  A \overline{\vec{x}} = b \iff F(\overline{\vec{x}}) = \min_{\vec{x}}
  F(\vec{x})
\]

$A$ --- симметричная, положительно определенная.

\begin{align*}
  F(x) &= \frac 12 \sum_{i = 1}^n \sum_{j = 1}^n a_{ij} x_i x_j - sum_{i = 1}^n b_i x_i =\\ 
       &= \frac 12 (A\vec{x}, \vec{x}) - (\vec{b}, \vec{x})
\end{align*}

Для положительно определенной квадратичной формы необходимое условие минимумма
будет и достаточным.
\[
  \frac{\partial F}{\partial x_k} = 0,\ k = 1, \dotsc, n
\]

\begin{gather*}
  \frac{\partial F}{\partial x_k} = \frac 12 \sum_{j = 1}^n a_{kj}x_j + \frac 12
  \sum_{i = 1}^n a_{ki}x_i - b_k = 0,\ k = 1,\dotsc, n \\
  \sum_{j = 1}^n a_{kj} x_j - b_k = 0,\ \sum_{j = 1}^n a_{kj}x_j = b_k,\ k = 1,
  \dotsc, n
\end{gather*}

\begin{align*}
  \vec{x}^0, \vec{p}^0: &F(\vec{x}^0 + \alpha \vec{p}^0) \underset{<}{\alpha \to
                          0} F(\vec{x}^0)\\
                        &F(\vec{x}^0 + \alpha^0 \vec{p}^0) < F(\vec{x}^0)
                        &\vec{x}^1 = \vec{x}^0 + \alpha_0 \vec{p}^0
\end{align*}

\subsection{Направления спуска}
\begin{gather*}
  \frac{F(\vec{x}^0 + \alpha \vec{p}^0) - F(x^0)}{\frac{d}{d\alpha} F(\vec{x}^0
    + \alpha \vec{p}^0)} \underset{<}{\alpha \to 0} 0 \\
  \sum_{i = 1}^n \frac{\partial F}{\partial x_i} |_{\vec{x}^0} P_i < 0\\
  \nabla F |_{\vec{x}^0} \cdot \vec{p}^0 < 0
\end{gather*}
Выбор шага: $F(\vec x^0 + \alpha^0 \vec p^0) = \min\limits_\alpha F(\vec x^0 + \alpha p^0)$

\begin{gather*}
F(x^0 + \alpha \vec p^0) = \frac12 \left[ \text{хз что тут было}\right] \\
  = \frac12 (A\vec x^0, \vec x^0) + \frac{\vec\alpha}{2} (A \vec p^0, \vec x^0) +
  \frac{\alpha^2}2(A\vec x^0, \vec p^0) - (\vec b, \vec x^0) - \alpha(\vec b, \vec p^0) = \\
  = \frac{\alpha^2}{2} (A \vec p^0, \vec p^0) + \alpha (A \vec x^0, \vec p^0) -
  \alpha(\vec b, \vec p^0) + \frac12 (A\vec x^0, \vec x^0) - (\vec b, \vec x^0) \\
  = \frac{\alpha^2}{2} (A \vec p^0, \vec p^0) + \alpha (A \vec x^0, p^0) + \frac12(A\vec x^0, \vec x^0) - (\vec b, \vec x^0)
\end{gather*}
\begin{align*}
  \frac{dF(x^0 + \alpha {\vec p}^0}{d\alpha} = 0, \quad \alpha(A\vec p^0, \vec p^0) + (A \vec x^0 - \vec b, \vec p^0) = 0 \\
                      \alpha = \alpha^0 = -\frac{(A \vec x^0 - \vec b, \vec p^0)}{(A\vec p^0, \vec p^0)} = -\frac{(\vec g^0, \vec p^0)}{(A\vec p^0, \vec p^0)}
\end{align*}