\section{Метод простых итераций. Метод Якоби.}

\begin{align*}
  A \vec{x} = \vec{b} \iff &\vec{x} = B\vec{x} + \vec{c}\\
                           &\vec{x}^0\\
                           &\vec{x}^1 = B\vec{x}^0 + \vec{c} \\
                           &\dots\\
                           &\vec{x}^{k + 1}= B\vec{x}^k + \vec{c}\\
                           &\dots\\
                           &\vec{x}^k \xrightarrow{k \to \infty} \overline{\vec{x}}\\
                           &\lim_{k \to \infty} \|\vec{x}^k - \overline{\vec{x}}\| = 0
\end{align*}


\begin{gather*}
  \begin{cases}
    a_{11} x_1 + a_{12} x_2 + \cdots + a_{1n} x_n = b_1\\
    a_{21} x_1 + a_{22} x_2 + \cdots + a_{2n} x_n = b_2 \\
    \vdots \\
    a_{n1} x_1 + a_{2n} x_2 + \cdots + a_{nn} x_n = b_n
  \end{cases}\\
  \begin{cases}
    x_1 = 0 - \frac{a_{12}}{a_{11}} x_2 - \cdots - \frac{a_{1n}}{a_{11}} x_n +
    \frac{b_1}{a_{11}} \\
    x_2 = \frac{a_{21}}{a_{22}} x_1 + 0 - \cdots - \frac{a_{2n}}{a_{22}} x_n +
    \frac{b_2}{a_{22}}\\
    \dots
  \end{cases}
\end{gather*}


\begin{gather*}
  \vec{x} = \vec{x} - \alpha(A\vec{x} - \vec{b}) = (E - \alpha A) \vec{x} +
  \alpha \vec{b}\\
  \frac{d\vec{x}}{dt} = - \beta (A \vec{x} - \vec{b})\\
  \vec{x} = \vec{x}(t) = \begin{pmatrix}
    x_1(t)\\
    x_2(t)\\
    \dots\\
    x_n(t)
  \end{pmatrix} \\
  \lim_{t \to 0} \vec{x}(t) \implies A\vec{x} = \vec{b} \\
  \frac{\vec{x}^{n + 1} - \vec{x}^n}{\triangle t} \approx - \beta (Ax^n -
  \vec{b}) \\
  \vec{x}^{n + 1} = x^n - \underbrace{(\beta \triangle t)}_{\alpha} (A\vec{x}^n
  - \vec{b}) \\
  \vec{x}^{n + 1} = \vec{x}^n - \alpha (A \vec{x}^n - \vec{b}) = \underbrace{(E
    - \alpha A)}_{B} \vec{x}^n + \underbrace{\alpha \vec{b}}_{\vec{c}}
\end{gather*}

\begin{note}[Достаточное условие сходимости метода]
  \begin{align*}
    A \vec{x} = \vec{b} \iff &\vec{x} = B\vec{x} + \vec{c}\\
                             &\vec{x}^{n + 1} = B\vec{x}^n + \vec{c}\\
                             &\|B\| < 1 \implies \|\vec{x}^n - \overline{\vec{x}}\| \xrightarrow{n \to \infty} 0
  \end{align*}
\end{note}

\begin{proof}
  \begin{gather*}
    \overline{\vec{x}} = B \vec{x}+ \vec{c}\\
    \vec{x}^n = B \vec{x}^{n - 1} + c\\
    \vec{x}^n - \overline{\vec{x}} = B (\vec{x}^{n - 1} -\overline{\vec{x}}) \\
    \|\vec{x}^n - \overline{\vec{x}}\| = \|B(\vec{x}^{n - 1}
    -\overline{\vec{x}})\| \leq \|B\|\|\vec{x}^{n - 1} - \overline{\vec{x}}\|
    \leq \|B\|^2 \|\vec{x}^{n - 2} - \overline{\vec{x}}\| \leq \dots \qedhere
  \end{gather*}
\end{proof}

\begin{note}[Апостариорная оценка]
  \begin{gather*}
    \vec{x}^n - \overline{\vec{x}} = B (\vec{x}^{n - 1} - \vec{x}^n + \vec{x}^n
    - \overline{\vec{x}}) = B(\vec{x}^{n - 1} - \vec{x}^n) + B(\vec{x}^n -
    \overline{\vec{x}}) \\
    \|\vec{x}^n - \vec{x}\| \leq \|B\| \|\vec{x}^{n - 1} - \vec{x}^n\| + \|B\|
    \|\vec{x}^n - \overline{\vec{x}}\| \\
    (1 - \|B\|) \|\vec{x}^n - \vec{x}\| \leq \|B\| \| \vec{x}^{n -1} -
    \vec{x}^n\| \\
    \|\vec{x}^n - \overline{\vec{x}}\| \leq \frac{\|B\|}{1 - \|B\|} \|\vec{x}^{n
      - 1} - \vec{x}^n\| \leq \epsilon \\
    \|\vec{x}^n - \vec{x}^{n - 1}\| \leq \epsilon \frac{1 - \|B\|}{\|B\|}
  \end{gather*}
\end{note}

\begin{gather*}
  \|\vec{x}\|_\infty = \max_{1 \leq i \leq n} |x_i|,\ \|A\|_\infty = \max_{1
    \leq i \leq n} \sum_{j = 1}^n |a_{ij}| \\
  \|B\|_\infty < 1, \max_{1 \leq i \leq n} \sum_{j = 1}^n |b_{ij}| < 1,\ \sum_{j
    = 1}^n |b_{ij}| < 1 \\
  b_{ij} = - \frac{a_{ij}}{a_{ii}},\ b_{ii} = 0 \\
  \sum_{j = 1, j \neq i}^n |a_{ij}| < |a_{ii}| \text{ --- Условие диагонального преобладания}
\end{gather*}

\begin{gather*}
  \vec{x}^{k + 1} = \vec{x}^k - \alpha(A \vec{x}^k - \vec{b}) = (E - \alpha A)
  \vec{x}^k + \alpha \vec{b}\\
  \|\vec{x}\|_2,\ \|A\|_2,\ A \text{ --- симметричная положительно
    определенная}\\
  \text{Занумеруем собственные числа в порядке возрастания} \\
  0 < \lambda_1 \leq \lambda_2 \leq \cdots \leq \lambda_n \\
  0 < \alpha < \frac{2}{\lambda_{\text{max}}} \implies \|B\|_2 < 1 \\
  \alpha_{\text{opt}} = \frac{2}{\lambda_{min} + \lambda_{max}} \implies \|B\| =
  \min = \frac{\lambda_{max} - \lambda_{min}}{\lambda_{max} + \lambda_{min}} \\
  \lambda_{max} \approx \lambda_{min} \implies \|B\|_2 \approx 0 \\
  \lambda_{min} \approx 0 \implies \|B\|_2 \approx 1
\end{gather*}
